\textit{Целью работы} является изучение законов геометрической оптики, определение показателя преломления оргстекла и дистиллированной воды.

\textit{Обеспечивающие средства:} осветительная лампа, микроскоп, наклонная плоскость, кювета, дистиллированная вода.

\section{ТЕОРЕТИЧЕСКОЕ ВВЕДЕНИЕ}
\subsection{Законы геометрической оптики}
%\begin{figure}[ht]
\begin{wrapfigure}[13]{l}{0.45\textwidth}
\includegraphics[width=1\textwidth]{09/pic1.pdf}
\caption{Лучи на границе двух сред.}
\label{im:01_09}
\end{wrapfigure}

При прохождении света через границу раздела двух прозрачных сред неодинаковой оптической плотности, падающий луч света~$AO$ разделяется на два луча: отражённый~$OB$ и преломлённый~$OD$~(рис.~\ref{im:01_09}). Углы падения, отражения и преломления отсчитываются от нормали к границе раздела двух сред~$ON$.

Направления падающего, отражённого и преломлённого лучей определяются следующими законами геометрической оптики:
\begin{enumerate}
\item падающий луч~$AO$, отражённый луч~$OB$, преломлённый~$OD$ и нормаль
$ON$, восстановленная в точке падения~$O$, лежат в одной плоскости;
\item угол отражения~$i'$ численно равен углу падения~$i$;
\item синус угла падения~$i$ относится к синусу угла преломления~$r$, как скорость
света в первой среде~$v_1$ относится к скорости света во второй среде~$v_2$:
\end{enumerate}
\begin{equation}
	\label{eq:01_09}
	\frac{\sin i}{\sin r} = \frac{v_1}{v_2} = n_{21} = \frac{n_2}{n_1}.
\end{equation}

Закон~(\ref{eq:01_09}) в оптике известен как закон преломления Снеллиуса, он говорит о том, что свет распространяется в различных средах с разной скоростью. Для двух данных сред и для луча данной длины волны отношение скорости света в среде~$1$ к скорости света в среде~$2$, или отношение синуса угла падения к синусу угла преломления, называется {\itshape относительным} показателем преломления второй среды по отношению к первой~$n_{21}$.

Если, например,  среда 1~--- вакуум, то показатель преломления~$n_2$ среды~2 по отношению к вакууму называется {\itshape абсолютным} показателем преломления или просто показателем преломления. Абсолютный показатель преломления~$n_2$ в этом случае определяется соотношением:
\begin{equation}
	\label{eq:2_09}
	n_2 = \frac{c}{v_2} = \frac{\sin i}{\sin r},
\end{equation}
где~$c$~--- скорость света в вакууме.

Относительный показатель преломления двух сред~$n_{21}$ связан с абсолютным показателем преломления следующим соотношением:
\begin{equation}
	\label{eq:03_09}
	n_{21} = \frac{v_1}{v_2} = \frac{c\cdot n_2}{c\cdot n_1} = \frac{n_2}{n_1} = \frac{\sin i}{\sin r}.
\end{equation}

Это выражение можно записать в более общем виде:
\begin{equation}
	\label{eq:04_09}
	n_1 \cdot \sin i = n_2 \cdot \sin r = \ldots = n_k \cdot \sin i_k.
\end{equation}

Из формулы~(\ref{eq:04_09}) видно, что при прохождении света через границу раздела различных сред, произведение абсолютного показателя преломления на синус угла к нормали сохраняется.

\section{ПРАКТИЧЕСКАЯ ЧАСТЬ}
\subsection{Определение показателя преломления вещества кюветы и дистиллированной воды}

В основе метода определения показателя преломления лежит явление смещения луча при прохождении им плоскопараллельной пластины~(рис.~\ref{im:02_09}).

\begin{figure}[t]
%\begin{figure}[12]{l}{0.45\textwidth}
\includegraphics[width=0.6\textwidth]{09/pic2.pdf}
\caption{Геометрия задачи.}
\label{im:02_09}
\end{figure}

Из рис.~\ref{im:02_09} видно, что:
\begin{equation}
	\label{eq:05_09}
	S = \frac{d \cdot \sin (\alpha - \beta)}{\cos \beta},
\end{equation}
где~$S$~---~смещение луча при прохождении пластины,~$d$~---~толщина пластины,~$\alpha$~и~$\beta$~---~углы падения и преломления светового луча, соответственно.

Учитывая, что~$$\sin (\alpha - \beta) = \sin \alpha \cdot \cos \beta - \cos \alpha \cdot \sin \beta,$$ из выражения (\ref{eq:05_09}) найдём:
\begin{equation}
	\label{eq:06_09}
	S = d \cdot \left(\sin \alpha -\frac{\cos \alpha \cdot \sin \beta}{\cos \beta} \right).
\end{equation}

Закон преломления (\ref{eq:04_09}) для случая, если первая среда воздух с показателем преломления~$n_1 = 1$, а вторая среда~--- пластина с показателем преломления~$n_2 = n$, можно записать следующим образом:
\begin{equation}
	\label{eq:07_09}
	\sin \alpha = n \cdot \sin \beta.
\end{equation}

Из~(\ref{eq:07_09}) следует, что
\begin{equation}
	\label{eq:08_09}
	\sin \beta = \frac{\sin \alpha}{n},
\end{equation}
а с учётом основного тригонометрического тождества
\begin{equation}
	\label{eq:09_09}
	\cos \beta = \sqrt{1 - \sin^2 \beta} = \sqrt{1 - \frac{\sin^2 \alpha}{n^2}} = \frac{\sqrt{n^2 - \sin^2 \alpha}}{n}.
\end{equation}

Подставляя~(\ref{eq:08_09})~и~(\ref{eq:09_09})~в~(\ref{eq:06_09}), получим:
\begin{equation}
	\label{eq:10_09}
	S = d \cdot \left( \sin \alpha - \frac{\cos \alpha \cdot \sin \alpha}{\sqrt{n^2-\sin^2 \alpha}}\right).
\end{equation}

Из уравнения~(\ref{eq:10_09}) легко получить, что 
\begin{equation}
	\label{eq:11_09}
	n = \sin \alpha \sqrt{1 + \frac{d^2 \cdot \cos^2 \alpha}{(d \cdot \sin \alpha - S)^2}}.
\end{equation}

%\begin{wrapfigure}[ht]
\begin{wrapfigure}[8]{l}{0.35\textwidth}
\includegraphics[width=1\textwidth]{09/pic3.pdf}
\caption{Кювета.}
\label{im:03_09}
\end{wrapfigure}

Из формулы~(\ref{eq:11_09}) следует, что для определения показателя преломления пластины~$n$, необходимо измерить:~$\alpha$~--- угол падения светового луча на пластину, её толщину~$d$ и смещение луча~$S$ при прохождении его через пластину.
Если рассматривать пустую кювету~(рис.~\ref{im:03_09}), то полное смещение светового луча~$S_{\text{кюв}}$ обусловлено обеими стенками кюветы с общей толщиной кюветы~\mbox{$d_{\text{кюв}} = d_{\text{кюв}1} + d_{\text{кюв}2}$} (полость кюветы, заполненная воздухом, смещения луча не вызывает). Поэтому при расчёте показателя преломления вещества кюветы по формуле~(\ref{eq:11_09}) необходимо использовать измеренные значения~$S_{\text{кюв}}$ и~\mbox{$d_{\text{кюв}} = d_{\text{кюв}1} + d_{\text{кюв}2}$}.

Заполним кювету дистиллированной водой. Согласно формулам~(\ref{eq:04_09})~и~(\ref{eq:07_09}):
\begin{equation}
	\label{eq:12_09}
	\sin \alpha = n \cdot \sin \beta = n_{\text{в}} \cdot \sin \gamma_{\text{в}}.
\end{equation}
следовательно, как видно из сравнения с выражением~(\ref{eq:07_09}) и последующими выводами, показатель преломления дистиллированной воды также можно вычислить по формуле~(\ref{eq:11_09}). При его расчёте необходимо использовать смещение светового луча~$S_{\text{в}}$, вызванного слоем воды с толщиной~$d_{\text{в}}$, который равен толщине полости кюветы.

В настоящей работе смещения светового луча~$S_{\text{кюв}}$ и~$S_{\text{в}}$, вызванные стенками кюветы и дистиллированной водой, измеряются с помощью микроскопа. Для этого необходимо сфокусировать микроскоп на предметный столик и добиться резкого изображения перекрестия на стеклянной пластине, расположенной на предметном столике. С помощью микрометрического винта, находящегося с правой стороны микроскопа, совместите перекрестия стеклянной пластины и окуляра. Поставьте на предметный столик наклонную плоскость и снова добейтесь чёткого изображения перекрестия пластины, далее совместите перекрестия пластины и окуляра. Зафиксируйте показания микрометрического винта~$\varphi_1$. При дальнейших измерениях микрометрический винт необходимо поворачивать только в одну сторону (100 делений на шкале микрометрического винта микроскопа соответствуют~1~мм).

Установите пустую кювету на наклонную плоскость, сфокусируйте микроскоп на перекрестие стеклянной пластины и поворотом микрометрического винта совместите перекрестия пластины и окуляра. Запишите показания микрометрического винта~$\varphi_2$. Разность значений~\mbox{$\varphi_2 - \varphi_1$}, выраженная в миллиметрах, равна смещению светового луча~$S_{\text{кюв}}$, вызванного двумя стенками пустой кюветы с полной толщиной~\mbox{$d_{\text{кюв}} = d_{\text{кюв}1} + d_{\text{кюв}2}$}.
Не трогая микрометрический винт микроскопа, снимите кювету с наклонной плоскости. С~помощью шприца заполните кювету дистиллированной водой и установите её на наклонную плоскость. Снова сфокусируйте микроскоп на изображение перекрестия пластины и поворотом микрометрического винта совместите перекрестия пластины и окуляра. Запишите показания микрометрического винта~$\varphi_3$. Разность значений~\mbox{$\varphi_3 - \varphi_2$}, выраженная в миллиметрах, равна смещению светового луча~$S_{\text{в}}$, вызванного слоем воды с толщиной~$d_{\text{в}}$, который равен толщине полости кюветы.

Для того, чтобы найти угол падения светового луча на кювету~$\alpha$, измерьте линейкой катеты наклонной плоскости. Так как наклонная плоскость представляет собой прямоугольный треугольник, рассчитать синус и косинус угла падения а можно по формулам:
\begin{equation}
	\label{eq:13_09}
	\sin \alpha = \frac{b}{\sqrt{a^2 + b^2}}, \qquad \cos\alpha = \frac{a}{\sqrt{a^2 + b^2}},
\end{equation}
где~$a$~---~длинный катет,~$b$~---~короткий катет.

Микроскопом измерьте толщину стенок кюветы~\mbox{$d_{\text{кюв}} = d_{\text{кюв}1} + d_{\text{кюв}2}$} и толщину полости кюветы, которая соответствует толщине слоя воды~$d_{\text{в}}$. Выразите эти значения в миллиметрах.

По формуле~(\ref{eq:11_09}), используя~$S_{\text{кюв}}$ и~$d_{\text{кюв}}$, рассчитайте показатель преломления вещества кюветы, а по значениям~$S_{\text{в}}$,~$d_{\text{в}}$~--- показатель преломления дистиллированной воды.

\section{ПОРЯДОК ВЫПОЛНЕНИЯ РАБОТЫ}
\begin{enumerate}
\item Сфокусировать микроскоп на предметный столик и добиться резкого изображения перекрестия на стеклянной пластине, расположенной на предметном столике.
\item С помощью микрометрического винта, находящегося с правой стороны микроскопа, совместить перекрестия стеклянной пластины и окуляра.
\item Поставить на предметный столик наклонную плоскость и добиться чёткого изображения перекрестия пластины, совместить перекрестия пластины и окуляра.
\item Записать показания микрометрического винта~$\varphi_1$. При дальнейших измерениях микрометрический винт необходимо поворачивать только в одну сторону.
\item Установить пустую кювету на наклонную плоскость, сфокусировать микроскоп на перекрестие пластины и поворотом микрометрического винта совместить перекрестия пластины и окуляра. Записать показания микрометрического винта~$\varphi_2$.
\item Найти разность значений~\mbox{$\varphi_2 - \varphi_1$} и выразить её в миллиметрах. Эта величина равна смещению светового луча~$S_{\text{кюв}}$, вызванного двумя стенками пустой кюветы с полной толщиной стенок~\mbox{$d_{\text{кюв}} = d_{\text{кюв}1} + d_{\text{кюв}2}$} (100 делений на шкале микрометрического винта микроскопа соответствуют~$1$~мм).
\item С помощью шприца заполнить кювету дистиллированной водой и снова установить её на наклонную плоскость, не трогая микрометрический винт микроскопа.
\item Сфокусировать микроскоп на перекрестие пластины и поворотом микрометрического винта совместить перекрестия пластины и окуляра. Записать показания микрометрического винта~$\varphi_3$.
\item Найти разность значений~\mbox{$\varphi_3 - \varphi_2$} и выразить её в миллиметрах. Эта величина равна смещению светового луча~$S_\text{в}$, вызванного слоем воды с толщиной~$d_\text{в}$, который равен толщине полости пустой кюветы.
\item Вылить воду из кюветы и высушить её.
\item Линейкой измерить катеты наклонной плоскости.
\item По формулам~(\ref{eq:13_09}) рассчитать синус и косинус угла падения.
\item Микроскопом измерить толщину полости кюветы, соответствующей толщине слоя воды~$d_\text{в}$ и  толщину стенок кюветы \mbox{$d_{\text{кюв}} = d_{\text{кюв}1} + d_{\text{кюв}2}$}. Выразить эти значения в миллиметрах.
\item По формуле~(\ref{eq:11_09}), используя~$S_{\text{кюв}}$ и~$d_{\text{кюв}}$, рассчитать показатель
преломления вещества кюветы.
\item По формуле~(\ref{eq:11_09}), используя~$S_\text{в}$ и~$d_\text{в}$, рассчитать показатель преломления
дистиллированной воды.
\item Сделать вывод и оформить отчёт.
\end{enumerate}

\section{КОНТРОЛЬНЫЕ ВОПРОСЫ}
\begin{enumerate}
\item Сформулируйте законы геометрической оптики.
\item Дайте определение абсолютного показателя преломления среды, как он связан со скоростью света в вакууме?
\item Выведите формулу для определения показателя преломления пластинки.
\item Почему для нахождения показателя преломления вещества кюветы и дистиллированной воды используется одна и та же формула?
\item Какие измерения необходимо провести в работе, каким образом это делается?
\end{enumerate}

\clearpage